\chapterNoNum{Введение}

\emph{Титульный лист} является первой страницей дипломной работы (дипломного проекта). Страница титульного листа включается в общую нумерацию страниц дипломной работы. Номер страницы на титульном листе не проставляется.

\emph{Задание на дипломную работу (дипломный проект)}, оформленное 
на типовом бланке, подписанное обучающимся, руководителем и утвержденное заведующим кафедрой. Номер страницы на задании не ставится и оно не включается в общую нумерацию страниц.

Во \emph{введении}:
\begin{itemize}
\item раскрывается значение избранной темы и проблем, рассматриваемых в работе, обосновываются актуальность темы, формулируются цель и задачи исследования, определяются хронологические рамки исследования и аргументируется правомерность их выбора (при необходимости);
\item определяется необходимость проведения исследований по данной теме для решения конкретной проблемы; 
\item даётся краткая экономическая характеристика организации, на материалах которой выполняется дипломная работа (дипломный проект), если работа выполняется на примере конкретной организации или предприятия; 
\item указываются разделы, содержащие описание используемых методов и (или) методик, собственных теоретических и экспериментальных исследований, результаты расчетов и другие сведения, определённые заданием; 
\item приводится определение экономической эффективности внедрения полученных результатов, требования охраны труда и техники безопасности при эксплуатации разработанного объекта для дипломных работ (дипломных проектов) производственной направленности).
\end{itemize}

\chapter{Оформление структурных частей работы}

Заголовки структурных частей работы <<Оглавление>>, <<Перечень условных обозначений>>, <<Введение>>, <<Глава>>, <<Заключение>>, <<Список использованных источников>>, <<Приложения>> печатают прописными буквами в середине строк, используя полужирный шрифт с размером на 1--2 пункта больше, чем шрифт в основном тексте. Так же печатают заголовки глав.

\section{Заголовок раздела}

Это раздел.

Заголовки разделов печатают строчными буквами (кроме первой прописной) с абзацного отступа полужирным шрифтом с размером на 1--2 пункта больше, чем в основном тексте.

\subsection{Заголовок подраздела}

Это подраздел.

Заголовки подразделов печатают с абзацного отступа строчными буквами (кроме первой прописной) полужирным шрифтом с размером шрифта основного текста.

\paragraph{} Это пункт. Пункты, как правило, заголовков не имеют.

\paragraph{Заголовок пункта.} Это ещё один пункт. При необходимости заголовок пункта печатают с абзацного отступа полужирным шрифтом с размером шрифта основного текста в подбор к тексту.

\paragraph{} Наконец, последний пункт.

В конце заголовков глав, разделов и подразделов точку не ставят. Если заголовок состоит из двух или более предложений, их разделяют точкой (точками). В конце заголовка пункта ставят точку.

\subsection{Защита курсовой работы}

Ещё один подраздел.

\section{Трудности оформления работы по правилам}

Это раздел.

Текст основной части работы делят на главы, разделы, подразделы, пункты.

Расстояние между заголовком (за исключением заголовка пункта) и текстом должно составлять 2--3 межстрочных интервала. Если между двумя заголовками текст отсутствует, то расстояние между ними устанавливается в 
1,5--2 межстрочных интервала. Расстояние между заголовком и текстом, после которого заголовок следует, может быть больше, чем расстояние между заголовком и текстом, к которому он относится.

\subsection{Нумерация}

Нумерация страниц дается арабскими цифрами. Первой страницей работы является титульный лист, который включают в общую нумерацию страниц работы. На титульном листе номер страницы не ставят, на последующих листах номер проставляют в центре нижней части листа без точки в конце. 

Нумерация глав, разделов, подразделов, пунктов, таблиц дается арабскими цифрами без знака «№».

\section{Оформление научно-справочного аппарата}

Студент обязан при написании работы давать ссылки на источники, материалы или отдельные результаты из которых приводятся в его работе или на идеях и выводах которых разрабатываются проблемы, задачи, вопросы, изучению которых посвящена работа. Такие ссылки дают возможность найти соответствующую литературу и проверить достоверность цитирования, а также необходимую информацию об этом источнике (его содержание, язык, объём и 
другое). Если один и тот же материал переиздается неоднократно, то следует ссылаться на его последнее издание. На более ранние издания можно ссылаться лишь в тех случаях, когда в них есть нужный материал, не включённый в последние издания. При использовании сведений из источника с большим количеством страниц студент должен указать в том месте работы, где даётся ссылка на этот источник, номера страниц, иллюстраций, таблиц, на которые даётся ссылка в работе. Например: «\cite[с. 26, таблица 2]{Kormen}», или 
«\cite{Irjavskii}».

Ссылки на источники в тексте работы осуществляются путём приведения номера в соответствии со списком использованной литературы. Номер источника по списку заключается в квадратные скобки.

\section{Приложения}

Приложения включают вспомогательный и дополнительный материал, который использован при выполнении дипломной работы (дипломного проекта), или собственные объёмные разработки обучающегося, включение которых в текст основной части работы приведет к её загромождению и затруднению понимания содержания.

Файл, описывающий куб в виде треугольной сетки из двенадцати граней в формате PLY, размещён в приложении \ref{app:ply}.

В приложении \ref{app:statement} приведено условие задачи на языке \LaTeX.

\section{Исходный код}

Для хранения точки на C++ можно применить структуру \code{TPoint} (см. листинг \ref{lst:example}).

\begin{listing}
\begin{minted}{cpp}
struct TPoint {
    union {
        struct {
            float x;
            float y;
            float z;
        };
        float data[3];
    };
};
\end{minted}
\caption{Пример класса \code{TPoint}}\label{lst:example}
\end{listing}

Здесь при помощи редко используемого в C++ оператора \code{union} организован удобный доступ к координатам как по именам, так и по индексу. Доступ по индексу хорош, если надо сделать однотипные операции с каждой координатой:
\begin{minted}{cpp}
    TPoint pt;
    for (int i = 0; i < 3; ++i) {
        // используем pt.data[i]
        foo(pt.data[i]);
    }
\end{minted}

\chapter{Формулы}

В работе допускается выполнение формул и уравнений рукописным способом чёрными чернилами.


\section{Краткая теория вопроса}

Пусть нам необходимо решить задачу Коши
\begin{equation}\label{Теор.задача}
\begin{array}{c}
u'(x) = f(x,\,u(x)),\\
u(x_0) = u_0, \\
x_0 < x < X.
\end{array}
\end{equation}

Выберем на отрезке $[x_0,\,X]$ сетку из $N$ равноотстоящих узлов с фиксированным шагом $h = \frac{X - x_0}{N}$:
\begin{equation*}
x_0 < x_1 < \ldots < x_N = X.
\end{equation*}
Пусть $y_n \approx u(x_n)$~--- приближённые значения точного решения $u(x)$ задачи \eqref{Теор.задача} в узлах сетки.

\subsection{Явный метод Эйлера}

Проинтегрируем уравнение \eqref{Теор.задача} по элементарному отрезку $[x_n,\,x_{n+1}]$:
\begin{equation}\label{Интеграл}
u(x_{n+1}) = u(x_n) + \int\limits_{x_n}^{x_{n+1}}f(t,\,u(t))\,dt.
\end{equation}
Если вычислять интеграл по правилу левых прямоугольников, можно получить формулу явного метода Эйлера:
\begin{equation}\label{Явн.Эйлер}
y_{n+1} = y_n + h\,f(x_n,\,y_n).
\end{equation}
Для численного расчёта по данному методу достаточно задать начальное решение $y_0 = u_0$, а затем по формуле \eqref{Явн.Эйлер} последовательно определить величины $y_1$, $y_2$, $\ldots$, $y_N$. 

\section{Теоремы и доказательства}

\begin{definition}
    \emph{Симметричной (симметрической)} называют квадратную матрицу, элементы которой симметричны относительно главной диагонали.
\end{definition}

Симметричная матрица всегда квадратная.

\begin{lemma*}
    Если $M$~--- произвольная квадратная матрица порядка $n$, то матрица $M^T M$ является симметрической.
\end{lemma*}
\begin{proof}
    Обозначим произведение матриц $M^T M$ через $P$, матрицу $M^T$~--- через $\tilde M$. Тогда
    \begin{equation}
    p_{ij} = \sum_{k=1}^n \tilde m_{ik} m_{kj} = \sum_{k=1}^n m_{ki} m_{kj} = \sum_{k=1}^n m_{kj} m_{ki} = \sum_{k=1}^n \tilde m_{jk} m_{ki} = p_{ji}.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{example}
$$
M = \begin{pmatrix}1 & 2 \\ 3 & 4\end{pmatrix},\quad
M^T M = \begin{bmatrix}10 & 14 \\ 14 & 20\end{bmatrix}.
$$
\end{example}

Великая теорема Ферма~--- одна из самых популярных теорем математики. Её условие формулируется просто, на «школьном» арифметическом уровне, однако доказательство теоремы искали многие математики более трёхсот лет. Доказана в 1994 году Эндрю Уайлсом.

\begin{theorem}[Великая теорема Ферма]\label{th:Fermat}
    Для любого натурального числа $n$, $n \geq 3$, уравнение
    \begin{equation*}
    a^{n}+b^{n}=c^{n}
    \end{equation*}
    не имеет решений в целых ненулевых числах $a$, $b$, $c$.

    \begin{corollary}
        Не существует таких натуральных чисел $a$, $b$, $c$, что верно равенство $a^3+b^3=c^3$.
    \end{corollary}
\end{theorem}

\begin{remark*}
    Для $n=2$ утверждение теоремы \ref{th:Fermat} неверно.
\end{remark*}

\begin{example}
    Имеет место равенство $3^2 + 4^2 = 5^2$.
\end{example}

Простота формулировки теоремы Ферма (доступная в понимании даже школьнику), а также сложность единственного известного доказательства (или неведение о его существовании) вдохновляют многих на попытки найти другое, более простое, доказательство.

\chapter{Иллюстрации и таблицы}

\section{Иллюстрации}

Первоначально кубик развёрнут следующим образом: грань №\,2 является нижней (опорной), №\,4~--- верхней, при движении вправо нижней становится грань №\,6, при движении влево~--- грань №\,5, при движении вверх по полю~--- грань №\,1, при движении вниз по полю~--- грань №\,3 (рисунок~\ref{fig:cube}).

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics{img/cube}
    \caption{Кубик на поле}\label{fig:cube}
\end{figure}

Кубик перемещается по полю, путём переворачивания его с одной грани на любую другую из четырёх соседних. За один такой поворот он может оказаться на соседнем единичном квадрате поля.

На рисунке~\ref{fig:services} показано окно управления службами в операционной системе Windows Server~2012~R2.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/services}
    \caption{}\label{fig:services}
\end{figure}

\section{Таблицы}

Цифровой материал работ оформляют в виде таблиц. Каждая таблица должна иметь краткий заголовок, который состоит из слова «Таблица», её порядкового номера и названия, отделённого от номера знаком тире. Заголовок следует помещать над таблицей слева, без абзацного отступа.

Результаты вычислений приведены в таблице \ref{tbl:results}. $y_n^*$ означает значение точного решения в узле $x_n$, $y_n$~--- посчитанное по методу Рунге~--- Кутты.

\begin{table}[ht]
    \caption{Результаты вычислений}\label{tbl:results}
    \begin{tabular}{|c|c||c|c|}
    \hline
    $n$ & $x_n$ & $y_n$ & $y_n^*$ \\
    \hline
    0 & $1.0$ & $2.00000000$ & $2.00000000$ \\
    1 & $1.1$ & $1.80989659$ & $1.80989656$ \\
    2 & $1.2$ & $1.61297673$ & $1.61297667$ \\
    3 & $1.3$ & $1.41006194$ & $1.41006185$ \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Windows-функции, предназначенные для создания объектов-заданий и манипулирования ими, перечислены в таблице \ref{tbl:jobs}.

\begingroup
\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[ht]
    \caption{WinAPI-функции для работы с заданиями}\label{tbl:jobs}
    \begin{tabular}{|l|>{\raggedright\arraybackslash}p{0.5\linewidth}|}
        \hline
        \texttt{CreateJobObject} & Создает объект-задание (с необязательным именем) \\ \hline
        \texttt{OpenJobObject} & Открывает существующий объект-задание по имени \\ \hline
        \texttt{AssignProcessToJobObject} & Включает процесс в задание \\ \hline
        \texttt{TerminateJobObject} & Завершает все процессы в задании \\ \hline
        \texttt{SetInformationJobObject} & Устанавливает ограничения на процессы задания \\ \hline
        \texttt{QueryInformationJobObject} & Возвращает информацию о задании\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\endgroup

\chapterNoNum{Заключение}

В \emph{заключении} логически и последовательно излагаются теоретические и практические выводы по каждому разделу дипломной работы (дипломного проекта). Выводы и предложения должны быть конкретными, 
реальными и обоснованными, вытекать из результатов проведенного исследования и содержания дипломной работы (дипломного проекта). Выводы пишутся тезисно (по пунктам). Из каждого подраздела теоретической части рекомендуется в заключение включать не более одного вывода. Количество выводов по каждому подразделу расчетно-аналитической и конструктивной частей дипломной работы (дипломного проекта) может быть более одного.

Подведём итоги работы.

\begin{enumerate}
    \item В первой главе дана общая характеристика тем проблемам, которые связаны с обработкой данных лазерного сканирования. Описан физический принцип действия сканеров, сформулированы цели и задачи. Приведён обзор недавних научных исследований по теме работы. Проанализированы существующие программные решения, посвящённые непосредственно обработке облаков точек, а также доступные под свободными лицензиями разработки в смежных областях.

    \item Во второй главе обоснована необходимость применения специальных пространственных структур данных для хранения облаков точек. Проведено практическое исследование производительности 3D-дерева в среднем и худшем случае, построены графики для различных сценариев использования. Показано, что в случае данных специального вида дерево может отвечать на запросы геометрической близости медленнее, чем простейший алгоритм поиска на массиве. Тем самым обосновывается точка зрения о том, что время работы алгоритмов может очень сильно зависеть от структуры облака точек. Асимптотические оценки не всегда хороши: если оценивать время работы алгоритма сверху, оценка выйдет сильно завышенной для среднестатистических данных, но, тем не менее, можно построить пример, когда она достигается. Теория может как недооценить время работы алгоритма, так и переоценить. Практические вычислительные эксперименты играют в обработке облаков точек важнейшую роль.

    \item В третьей главе важным результатом в теоретической части является обоснование метода главных компонент. Доступно изложен принцип его действия. Пояснена сущность метода скользящих наименьших квадратов, предназначенного для сглаживания облака точек и восстановления нормалей. Метод реализован и опробован на практике, проведены замеры времени работы. Подчёркнута важность правильного выбора параметров алгоритма для нахождения баланса между сглаживанием облака точек и шумами.

    \item В четвёртой главе исследован жадный проекционный алгоритм триангуляции, проведены запуски его и получены треугольные сетки по нескольким облакам точек.

    \item В пятой главе основным результатом является адаптирование полурёберного представления сетки для хранения нерегулярных данных, полученных из облаков точек. Внесён ряд изменений в состав структур данных, чтобы поддержать особые конструкции сетки, которые могут получиться в результате триангуляции.

    \item Наконец, в шестой главе предложен метод выделения однородных регионов из сетки и метод упрощения сетки путём стягивания рёбер. Вводится особая функция стоимости ребра, предлагается эффективная реализация метода на базе полурёберного представления сетки.
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{10}
    \bibitem{AdVelDinKarz}
    Адельсон-Вельский Г.\,М., Диниц А.\,В., Карзанов А.\,В. Потоковые алгоритмы.~--- М.~: Наука, 1975.~--- 119~с.

    \bibitem{Kormen}
    Алгоритмы: построение и анализ / Т.\,Кормен [и др.].~--- М. : Вильямс, 2005.~--- 1296~c.
    
    \bibitem{Irjavskii}
    Теория алгоритмов : учеб. пособие / П.\,А.\,Иржавский [и др.].~--- Минск : БГУ, 2013.~--- 159~с.
\end{thebibliography}

\appendix
\chapterNoNum{Приложения}

\appenx{Пример PLY-файла}\label{app:ply}

{\small\begin{verbatim}
ply
format ascii 1.0
element vertex 8                       {8 - число вершин}
property float32 x                         {для каждой вершины пишется x, y, z}
property float32 y
property float32 z
element face 12                            {12 - число граней}
property list uint8 int32 vertex_indices   {пишется "3" и три индекса}
end_header
0 0 0
0 1 0
1 1 0
1 0 0
0 0 1
0 1 1
1 1 1
1 0 1
3 0 1 2
3 0 2 3
3 0 7 4
3 0 3 7
3 3 6 7
3 3 2 6
3 2 1 6
3 1 5 6
3 1 0 5
3 0 4 5
3 4 7 6
3 4 6 5
\end{verbatim}}

\clearpage
\appenx{Решение задачи о сумме чисел на C++}

\begin{minted}[linenos]{cpp}
#include <fstream>

int main() {
    // Задача нахождения суммы двух чисел
    std::ifstream fin("input.txt");
    std::ofstream fout("output.txt");

    // long long long long long long long long long long long long long long long long long long long long long long long long line

    long long a, b;
    fin >> a >> b;
    fout << a + b << std::endl;

    return 0;
}
\end{minted}

\clearpage
\appenx{Пример условия задачи}\label{app:statement}

\begin{minted}[linenos,breaksymbolleft={}]{tex}
Дана последовательность из $N$~матриц $A_1, A_2, \ldots, A_N$. Требуется определить, в каком порядке их следует перемножать, чтобы число атомарных операций умножения было минимальным. Матрицы предполагаются совместимыми по отношению к матричному умножению \mbox{(т.\,е.} число столбцов матрицы~$A_{i-1}$ совпадает с числом строк матрицы~$A_i$).

Будем считать, что произведение матриц~--- операция, которая принимает на вход две матрицы размера $k \times m$ и $m \times n$ и возвращает матрицу размера $k \times n$, затратив на это $kmn$ атомарных операций умножения.

Так как перемножение матриц ассоциативно, итоговая матрица не зависит от порядка выполнения умножений. Другими словами, нет разницы, в каком порядке расставляются скобки между множителями, результат будет один и тот же.

\InputFile

В первой строке задано число~$N$ матриц ($2 \le N \le 100$). В~последующих $N$~строках заданы размеры матриц: строка $i+1$ содержит через пробел число строк $n_i$ и число столбцов $m_i$ матрицы~$A_i$ ($1 \le n_i, m_i \le 100$). Гарантируется, что $m_i$ совпадает с $n_{i+1}$ для всех индексов~$i$ от $1$ до~$N-1$.

\OutputFile

Выведите минимальное число атомарных операций умножения, необходимое для перемножения $N$~матриц.

\Examples

\begin{example}%
\exmp{% first input
3
2 3
3 5
5 10
}{% first output
130
}%
\exmp{% second input
4
20 5
5 35
35 4
4 25
}{% second output
3100
}%
\end{example}

\Note

В первом примере можно умножать двумя способами:
\begin{itemize}
\item $(A_1(A_2 A_3))$: требуется $3 \times 5 \times 10 + 2 \times 3 \times 10 = 150 + 60 = 210$ операций;
\item $((A_1 A_2) A_3)$: требуется $2 \times 3 \times 5 + 2 \times 5 \times 10 = 30 + 100 = 130$ операций.
\end{itemize}
Второй способ эффективнее.
\end{minted}
